[脫獨夢夢]她談性說愛，是「不完美」受害人嗎？

夢夢曾有一份「主流」、「安定」的工作，但她毅然辭職，加入NGO，做推廣安全性行為等工作。關心性別平權的她，平日在朋友眼中，是一股不羈的風：不僅在社交媒體、網台討論性與親密關係，更上過 Viu TV 真人秀，談性說愛，與眾不同的見解一時獲網民熱評，連高登仔都專門開 post 評論她。她不滿高登言論，還在網上貼文還擊，朋友就說她「怒屌」高登仔。

但原來我行我素、在性別圈子小有名氣的她，內心深處，還埋藏著一段不為人知的經歷 — 兩年前她上朋友家，被朋友性侵了。這段記憶，一直在身體裏潛伏，像沒有融化的冰，不時銳利地刺痛她。「看到那些熟人性侵的新聞，我心裡都覺得很不開心。」

兩年來，她一直無法停止自責，雖然深知這種自責是不合理的。她也不敢認真回看，總懷疑自己做錯了。

「其實我一直不記得，原來我有很明確說過『不』。我一直反思，是否自己做得不好，我甚至會想是否因為自己穿得少，但那時是冬天，應該不會。」她笑了起來，做性別工作，太清楚 victim blaming（譴責受害者）。

「兩日前，我再次回想這件事，才想起要翻找 WhatsApp 記錄。原來那時候我有在去他家前明說：『這不是一個性邀約』。」

獨自從塵埃裏仔細回憶一切，發現「真相」時，她難忍淚水。

「我覺得，也許這是一個契機，讓我去真正了解這件事。」

回憶裏，他是她當時新認識的好友。她們在一起無話不談，還有許多共同朋友。夢夢覺得，對這個男生「知根知底」。她們不是情侶，也沒有做過任何情侶親密的動作。夢夢對男生抱有很大的信任感，「我們聊得幾深入，談大家對感情啊、親密關係的看法。對我來說，那時候他是一個令我可以傾訴的對象。是這樣一個朋友的存在。」

男生說自己是一個女性主義者，兩人還在一起，談論西蒙波娃、薩特、開放關係。「當時大家都在經歷一些事情，彼此有各自的情緒問題。我們會說出來，所以大家的感覺，是很互信的關係。」說到這裡，她沉默了。

「我曾經告訴過他，有一個男生非禮過我。他就同我一齊罵那個男生，又說他自己不會是這樣的人，不會做這樣的事。」

從言談中感覺對方價值觀與自己相近，令夢夢認為，他會是一個懂得尊重女性的人。當有一晚，她感到很需要找朋友聊天時，她對他說：「不如去你到傾啦。」

「說完之後，我有特別提到：這不是一個『性邀約』。然後他說，okay，無問題。」

最受傷的，是失去身體自主的絕望感

基於之前對男生的認識，她認為，「即使別人會覺得，妳去別人家，都『預咗架啦』，我仍認為我的考慮是周全的。我覺得就算真的發生什麼，如果我說不，他會停下來。大家這麼多共同好友，他又有正當職業，不至於『夾硬來』吧。」

她就去了。兩人飲完酒，一齊睡在床上時，他開始抱住她。「我覺得我的底線是，不要發生性行為。抱著我這些，也就算啦。這樣。我對他說，到此為止，不可以再多。」然而他翻身以壓倒性姿勢，控制了她。

「我說了不好。我說不想。我回想了很多遍，我真的有這樣對他說過。去他家前就說過不是性邀約，他壓住我的時候，我也說了不好。」

對她來說，最傷害她的，不是性，而是那種失去身體自主的、深刻的無力與絕望感。

「過了很久後我仍記得，那一刻，最大的感受，就是那種無論在力量，還是體型、體重上，都遠遠大於妳的一個男性，當他想控制妳的時候，其實妳是沒有辦法作出任何有效的反抗。」她緩緩道，「如果他不認真看待妳說的 no，妳是沒有任何事可以做到的。」

「我有一種很無力、很絕望的感覺。這是最難過的。那種被人鉗制的無力感。每次回想，都是動不了的那一刻，令我最難受。」

她平日常在社交媒體討論身體自主、情慾自主，是性別平權的急先鋒。「但當自己被壓住的那一刻，其實說什麼都沒用。妳會想，到底還要再做些什麼事情，才能改變這一切？」

第二天，她問這個熟悉又陌生的侵犯者，怎樣看待昨晚的事情。對方的回應，只當是普通的男歡女愛，可能還帶有一點點浪漫。

「他的態度，令我覺得，唯有我也好像他那樣輕描淡寫去看待這件事，我們之間的權力關係，才能平衡。」

夢夢不想在關係裏成為弱勢的一方。

「即使這個過程對我來說，完全是失去身體自主的，但因為我不想接受這件事，我不想成為曾經失去過控制的一方，所以我說服自己，換一個角度，把這件事看成一次普通的性行為。好像這樣，心裡會好受一些。好像這樣，我會稍微拿回一點自主。」

她一直不敢看《房思琪的初戀樂園》，但她在網上看了一些節選文字。她說，有一句話，與她的所思所想很相似：「妳唯有令自己覺得，妳是愛上了那個人，才能感受自己不是被性侵的，而是自主去做這件事的。」

她沒有再向對方追究，另一個原因，是她不想令關係改變。

「我不想失去這段關係。我覺得如果我當時反抗了，或者之後再和他講，原來我是不願意的，那大家那種互為傾訴對象的關係，就會消失了。在那時候，我覺得那段關係是重要的。所以我一直都沒有認真告訴過他，其實那次，我是不想的。其實我覺得你性侵我。」

破壞純潔受害人劇本

隨意翻開性侵新聞，不難看到網民譴責受害者的留言：為什麼要飲酒？為什麼要上人屋企？妳咁大個人，上人屋企，都知道要發生乜事架啦？進而下結論：一定係勞資糾紛。不過，香港並沒有法例說明，進入異性住所，就代表同意性行為。倒有《刑事罪行條例》定義，罔顧女性意願與之性交，即屬強姦。

夢夢一直有個心結，覺得在當下這種慣性譴責受害人的社會氛圍中，眾人不會理解、支持她，尤其事發當晚，是她主動提出，要去朋友家裡，還喝了酒，睡在同一張床上。尤其是她沒有劇烈反抗，她也動彈不得。

她常輾轉反側，回想又不敢觸碰。譴責受害者的氛圍也影響到她，讓她總懷疑自己有錯；但內心深處對兩性關係的信念、對consent（同意）的理解，又同時在理性上拉扯她，想她恢復理智。這兩種想法好像魔鬼與天使，讓她不斷在內心與自己作戰。

她從來沒有在公開場合詳細將被性侵一事說出來。「做網台我有提過，但我沒有仔細講。我一直沒有太多去同人講這件事，因為我整天覺得，只要我說，是我自己提出要上別人家，單獨相處，大家一定都不會覺得我沒有錯。」

「過去兩年，我始終都會想，是不是我做錯了？」她想了一下，「現在我不會這樣想了。因為我肯定了自己沒有錯。」

去別人家，飲酒，睡在一起，對不少人說，可能就是「性暗示」。但對別人來說，卻並非如此。夢夢就反駁：「其實大家為什麼會覺得，一個女生願意去男生家裡，就是一個性暗示？」

她又俏皮地說道，內心的理智此時佔了上風，「不合理。如果女生去男生家裡就是性暗示，那為什麼男生去男生家裡，不是性暗示？為什麼女生和女生一齊睡，又不是性暗示？」

而且，即使是「性暗示」，每個人都有在任何階段停下來說「不」的權利，這是每個人的「性自主權」。夢夢就明確說了「不」，但這被朋友罔顧了。

她說，自己是經過考慮，認為上朋友家是安全的做法，才前去的。「我不是『三九唔識七』去別人家裡。我那時候的 decision making 是：即使他對我有想法，或者他在我明言了不是性邀約的前提下，依然把我當成性暗示 — 即使如此，我只要說不好，他怎樣都會是一個懂得尊重這種信號的人。」

「我做這件事的時候，不覺得自己有問題。因為我認為性行為一定要有consent。對我來說，與人交往，朋友作為一個人的部分，是先於他作為一個男人的部分。而且我當時對他的認知，是值得信賴的人。所以我去他家，完全無預想過這樣一個結果。中間有好長一段時間，我都懷疑自己，是否我做錯了。但我現在回憶清楚了，我仍會繼續相信我所信之事。」

她所相信之事，就是無論什麼關係、做了什麼行為，只要沒有得到對方同意，就不能與之進行性行為。

除了主動提出去男生家，夢夢還覺得，她平日給人的形象，也令她成了一個不完美的受害者。

「《房思琪》，大家會覺得她是一個柔弱的、純潔的受害者。但在我的情況裏，我沒有那麼容易被想象成這種純潔的形象。因為大家平日可能覺得我總是很 casual 地談論性，談論情慾自主、親密關係的不同形式。這就是我的工作狀態。接觸性工作者，在我的世界裏，好平常。」

「但我想，在好多人的觀念裏，我這麼肯講，大膽談性，就代表了我一定是一個很隨便的人。或者好浪蕩，不需要很認真嚴肅的關係才發生性行為的人。我想大家是這樣看待我的。」如果覺得她在性關係上「隨便」，可能就不符合大家心目中那種完美受害人的劇本了。

但她正正要破壞這種劇本。

她認為在性關係上「隨便」與否，對性侵的事實並沒有影響。對某一次性行為的不同意，就是不同意。甚至「隨便」的定義，她也覺得很有問題。

「我不會說出一句話，說我不是隨便的人。因為我是與否，並不重要。怎樣才叫『隨便』？我覺得『隨便』是沒有問題的。我理想的狀態是，別人如果說我隨便，我就回應他：我好『隨便』，關你X事？有時我甚至反叛地認為，我就是想大家覺得我『是』。」

「當然我可能不會需要很認真嚴肅的關係才有性行為的人， 但是否這就叫『隨便』，就叫『雞』叫『公廁』呢？我覺得絕對不是。」

夢夢認為，大眾對「好女仔」或「好男仔」的定義，是單一的，因此她希望主動去挑戰這些觀念：為什麼要嚴肅認真關係下才發生性行為的女性，才是好女仔？為什麼在兩性關係上做主導方的男性，才是好男仔？這些傳統刻板印象，她統統想打破。

「大家會怎樣說，完全可以預計。就和妳平日看到的強姦新聞底下的評論一樣。我有考慮過，說出來會不會自己很不開心。但去到這個位置，因為我梳理了事件，現在我會更清楚，是他沒有尊重我的意願。」

接受自己不勇敢的一面

兩年來，性侵事件是一個不定時發作的舊患，不止曾無法定性，還令她感覺自己軟弱。

「我會反思自己。很不開心。可能大家看來，我是一個好 progressive，在性方面好敢言的人，或者對關係的看法很多元的人。可能大家會覺得我很堅硬，比如我上電視，或者之後『怒屌』高登仔。我會想，當我是一個有性別視角的人，為什麼事情還會發生。」

「可能我在鏡頭前、在社交媒體上、在性別圈子裏，是一個有勇氣、堅強的人。但每次看到那些熟人性侵的新聞，我會想起自己的經歷，會真的很不開心。一是我會回想起那種無力感，那時候被人壓住，完全動不了。二是，我會想，是不是我哪些地方做錯了，我為什麼要上別人家裡？為什麼要喝酒？是否我喊得不夠大聲，不夠再堅定？」

「然後再深一層，我會為自己想這些問題，而感到更不開心。屌！其他人這樣想，妳都叫她們不要這樣啦，不是吧，現在連妳自己都這樣想？明知是自我譴責啊。妳讀的東西，妳相信的東西，妳平日對別人說的東西，妳『屌鳩』人的東西，去到自己那裡，為什麼就沒法處理自己的事？」

但現在的她，感覺有點釋然了。「我現在會接受自己有軟弱的一面：會有做不到的事情，會有一些可能在我的信念看來，不是很恰當的情緒，或者想法。或許這個訪問是一個契機。」

「當初我不敢和當事人說這件事，因為對我而言，真是一個自尊受損的傷害。但這一刻，我覺得我接受到，自己就是有這一部分懦弱的人。這一刻我覺得，我會理解自己的不勇敢。」

在回憶裏，她讓我們看見一個被打破的「完美」受害人劇本。她也最終與倔強好勝的自己，和解了一點。

文 / 楊子琪

大家點睇？
雖然我本身都幾鍾意夢夢，但淨係聽佢一面之詞都覺得話係性侵真係有啲夾硬（仲要未睇男方版本)，除左有肯畀人攬住訓，佢都話明自己冇強烈反抗，睇落雙方都有好感，咁個男既點分係欲拒横迎定真係唔想呢？如果有大叫大嗌又掙扎又喊晒對方仲繼續就話有問題啫
大家平時扑野條女痛都可能會叫唔好啦
同埋每pair人第一次扑野，我諗其中一方起碼有一半都唔會100%「同意」，因為你未ready扑，但半推半就/氹兩下就扑左，邊可能下下拎到consent (填form咩？),唔通問「我地扑野好冇」咁破壞氣氛？條女仲要好似事後諗返先覺得唔願意，扑嗰陣應該仲係好亂
我覺得佢係後悔同對方扑左，唔可以話對方性侵佢
畀人性侵/後悔扑左會唔開心會覺得自己係victim，但啲男既亂畀人指控強姦性侵就唔係victim?
都唔關男定女事啦，唔通有個靚女勾引有夫之婦，個男既唔想出軌係咁話唔好，但條女除晒又錫你又含你，男既抵擋唔住扑左，事後又可以話條女性侵？

留名

她就去了。兩人飲完酒，一齊睡在床上時，他開始抱住她。「我覺得我的底線是，不要發生性行為。抱著我這些，也就算啦。這樣。我對他說，到此為止，不可以再多。」然而他翻身以壓倒性姿勢，控制了她。

話唔扑野但又同人同床攬住訓

明顯唔係老強啦
咁都算係老強既
所有男人扑過野都要入去坐

無睇晒篇文
睇到上人屋企飲酒跟著俾人攬著訓再扑埋就覺得佢真係痴鳩線
真係咁撚反感點解唔係第二日就去報警
竟然話係驚冇左個傾訴朋友所以唔出聲
真係膠

大家都有份扑，自己扑完後悔，就將件事推晒落個男仔度，等自己好過啲

呢樣真。雙方第一次扑總有一方做主動，尤其另一方怕醜都會講下唔好，但係口裡說不，身體很誠實，成年人扑野自己負責返唔得咩？

講咁耐有條女圖未。

其實係咪柴田ミチコ黎架

@柴田ミチコ

屌，講乜撚 失去身體自主的，深刻的無力與絕望感，你姦返個男仔，騎上去UN爆佢咪拎返個身體自主，用壓倒性拎返個控制權。

亦證明啲女權撚講乜春都好，都係廢話

Too long cant read

唔知其他人點睇呢

too long

上人屋企唔係性暗示我同意
但同人一齊訓，仲要攬住
唔通咁都唔算

人地話唔係呀